---
title: "թեթեւ գրառում systemd֊ի մասին"
date: 2020-05-29T14:45:14+04:00
draft: false
tags: ["իւնիքս", "լինուքս", "օհ"]
---

init֊ն առաջին ծրագիրն է, որ սկսում է աշխատել, երբ կարգիչը սկսում է աշխատանքը, եւ լինելով դէմոն, աշխատում բէքգրաունդում, կարգաւորելով տարբեր ծրագրերի աշխատանքը՝ մինչեւ կարգչի աշխատանքի աւարտ։

սիստեմդին այժմ ամէնատարածուած init համակարգն է, եւ լռելեայն ընտրութիւն է լինուքս օհ֊երի մեծ մասի համար։

քանի որ սիստեմդիի մասին քննարկումները շատ էին, ու կայ մի թեւ, որը կտրուկ մերժում է այն եւ հրաժարւում օգտագործել, փորձում էի մի փոքր հետազօտել ու հասկանալ, թէ որն է խնդիրն իր հետ։ էս գրառումն ինքն իրենով փորձ է հասկանալու, թէ ինչ խնդիրներ կան։


# խնդիրների մասին

հիմնական տեքնիկական խնդիրը, որ կարող է առաջանալ, այն է, որ այստեղ լոգերը binary են, ինչը, ըըը, բաւական լաւ չի, դժուարացնում է վրիպազարծելու(debug) գործընթացը։ ու լրացուցիչ բարդութիւնների պատճառ կարող է դառնալ։

նաեւ, այն մոդուլեար չէ։ այստեղ իհարկէ կայ հակափաստարկ, որ փէքիջը, որը բաղկացած է 69 տարբեր binary֊ներից, չի կարող համարուել մոնոլոթիկ, սակայն, մոդուլեար ասելով ես, ու երեւի շատերը հասկանում են, որ այդ կոմպոնենտները պէտք է լինեն միմեանցից անկախ, մինչդեռ systemd֊ի դէպքում ներքին կախուածութիւնը մեծ է, ինչը կարող է լրացուցիչ բարդութիւններ առաջացնել։ 

systemd֊ի հակառակորդների հիմնական փաստարկը սակայն գաղափարական է։ իր դիզայնով այն հակասում է իւնիքսի փիլիսոփայութեանը(«արա մի բան, բայց լաւ»)։ բացի սրանից, այն ստանդարտ է դառնում գրեթէ բոլոր օպերացիոն համակարգերի համար։ այժմ շատ քիչ օհ֊եր կան, որոնք լռելեայն չեն պարտադրում systemd, եւ սա իրականում անհասկանալի է, քանի որ, լինուքսի հիմնական առաւելութիւնն համակարգի տէրը լինելն է, եւ ընտրութիւն կատարելու հնարաւորութիւնը։

գաղափարական կողմն իրականում երկրորդակաան կամ թոյլ արգումենտ չի, քանի որ իւնիքսը գաղափարի եւ փիլիսոփայութեան վրայ է հիմնուած, հետեւաբար, գաղափարն իր առաւելութիւնն է։ եւ իւրաքանչիւր տեքնոլոգիայի լաւն ու վատը դիտարկելիս առաջնային է նաեւ քննարկել իր գաղափարական կողմը։

# այլընտրանքի մասին

ինչպէս նշեցի, կան օհ֊եր, որոնք չեն պարտադրում սիստեմդի։ սիստեմդիի փոխարէն նրանք ունեն այլընտրանքներ՝ openrc, runit, sysvinit, upstart եւ, երեւի, այլն։

սխալ կը լինի ասել, որ openrc֊ին փոխարինում է sysvinit֊ին, ինչպէս systemd֊ն։ աւելի շուտ, այն հիմնուում ա sysvinit֊ի վրայ։

բնականաբար, ի տարբերութիւն systemd-ի, openrc-ն հետեւում է իւնիքսի փիլիսոփայութեանը, ու մնում է պարզապէս, զուտ, init համակարգ. աշխատանքը կատարուում է պարզապէս շէլ սկրիպտների միջոցով՝ պահպանելով պարզութիւնը եւ ընթերցելիութիւնը։ հետեւաբար, այն աւելի հեշտ հասկանալի է։ այս պարագայում, վրիպազերծելը
հեշտանում է։ նաեւ, ի տարբերութիւն systemd֊ի՝ չի փորձում կլանել ամէն հնարաւոր բան։ openrc֊ն ճկուն է, հանգիստ աշխատում է իւնիքսոիդ օհ֊երի վրայ։ 

ինձ համար, դեռ, շատ սուր սկզբունքային չի որեւէ կողմ անցնելը։ ես ունեմ օպերացիոն համակարգ systemd֊ով, եւ օպերացիոն համակարգ openrc-ով։ սակայն, երեւոյթը՝ ստանդարտացնելու, ընտրութիւնից զրկելու եւ ծրագրեր պարտադրելու՝ ձախողելու է լինուքսի գաղափարը։ քանի որ նրա տարբերութիւնն այլ օհ֊երից հէնց ազատութիւնն է, ընտրութեան հնարաւորութիւնը։
